\documentclass[11pt, a4paper]{article}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{tgpagella}

\usepackage{geometry}
\geometry{lmargin=1.5cm, rmargin=1.5cm, vmargin=2.5cm} %%% Marges

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

\DeclareMathOperator{\nand}{\overline{\wedge}}
\DeclareMathOperator{\nor}{\overline{\vee}}

\usepackage{xspace}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{eurosym}

\author{Bastien Le Gloannec}
\title{TD1}
\date{S1 2011-2012}

\lhead{Langages et programmation -- TD1}
\rhead{L1S1 PCSI -- Université d'Orléans}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}

\newcommand{\ie}{\textsl{i.e.}\xspace}
\newcommand{\eg}{\textsl{e.g.}\xspace}
\newcommand{\ssi}{si et seulement si\xspace}
\newcommand{\ssil}{si et seulement s'il\xspace}

\renewcommand{\labelitemi}{\textbullet}  %%% Puce enumerations

\renewcommand{\leq}{\leqslant}              %%% <= plus propre
\renewcommand{\geq}{\geqslant}              %%% >= plus propre
\newcommand{\range}[1]{\ensuremath{\{1,\ldots,#1\}}}

\newcommand{\TODO}{\textcolor{red}{\framebox{\textbf{TODO}}}\xspace}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\titre}[1]{\begin{center}\Large\textbf{#1}\end{center}}
\newcommand{\groupe}[1]{\begin{center}\large\rule{25em}{.5pt}\\\textbf{#1}\\\vspace{-.5em}\rule{25em}{.5pt}\end{center}}

\newcounter{exocpt}
\setcounter{exocpt}{0}
\newcommand{\nexo}{\addtocounter{exocpt}{1}\theexocpt}
\newcommand{\newexo}{\paragraph{Exercice \nexo.}}
\newcommand{\newexot}[1]{\paragraph{Exercice \nexo{} -- \emph{#1}.}}

\newenvironment{code}{\begin{ttfamily}}{\end{ttfamily}}
\newcommand{\cod}[1]{\begin{code}#1\end{code}}

\newcommand{\aff}{\ensuremath{\leftarrow}\xspace}
\newcommand{\ret}{\hspace{-1em}}

%%%%%%%%%%%%% D E B U T %%%%%%%%%%%%%%%

\titre{TD1}

\groupe{Affectation}

\newexo Quelles seront les valeurs des variables
\cod{a}, \cod{b} et \cod{c} après exécution des séquences
d'instructions suivantes ? Écrire la trace de chacune de ces séquences.
\begin{center}
\begin{tabular}{p{15em}p{10em}p{15em}}
\ret\textbf{Séquence 1 :} & \ret\textbf{Séquence 2 :}\\
\begin{code}
entier a, b, c;

a \aff 1;

b \aff a + 1;

c \aff 3;
\end{code}&
\begin{code}
entier a, b, c;

a \aff 1;

b \aff 5;

c \aff a - b;

a \aff 2;

c \aff a + b;
\end{code}
\end{tabular}
\end{center}


\newexot{Échange de valeurs}

Écrire un programme qui échange les valeurs de deux variables de type
entier \cod{x} et \cod{y}, puis affiche le résultat de cet échange. Par exemple, pour \cod{x = 2} et \cod{y = 5}, après échange, on a
\cod{x = 5} et \cod{y = 2}.


\newexo Soient \cod{x} et \cod{y} des variables entières.

Que fait la séquence d’instructions suivante ? Illustrer en écrivant la trace de cette séquence avec \cod{x}
initialisée à 3 et \cod{y} initialisée à 4, puis démontrer ce
comportement en écrivant une trace à valeurs indéterminées (on pourra noter
$x_t$ la valeur de la variable \cod{x} après l'exécution de la
$t$\ieme instruction).

\begin{center}
\begin{tabular}{p{15em}}
\begin{code}
x \aff x + y;

y \aff x - y;

x \aff x - y;
\end{code}
\end{tabular}
\end{center}

\newexo Donner toutes les raisons pour lesquelles les programmes
suivants sont incorrects.

\begin{center}
\begin{tabular}{p{15em}p{10em}p{15em}}
\begin{code}
\ret Programme Nimp1

entier a, b, c;

\ret Début

a \aff 5;

c \aff a + b;

d \aff c - 2;

\ret Fin
\end{code}&
\begin{code}
\ret Programme Nimp2

entier x, y;

\ret Début

x \aff 7.65;

z \aff x;

x*2 \aff 3 + z;

y \aff x + 5*w;

\ret Fin
\end{code}
\end{tabular}
\end{center}

\groupe{Affichage}

\newexo Qu'affiche le programme suivant ?

\begin{center}
\begin{tabular}{p{15em}}
\begin{code}
\ret Programme Mystere

entier x, y, z;

\ret Début

x \aff 5;

y \aff 2;

z \aff x + y;

x \aff x + z;

Afficher(x + y + z);

\ret Fin
\end{code}
\end{tabular}
\end{center}

\newexot{Conversion s $\rightarrow$ h/min/s}
On voudrait afficher l'heure à l'écran, mais l'ordinateur ne connaît que
le nombre de secondes écoulées depuis minuit\footnote{L'horloge
  interne d'un ordinateur connaît usuellement le temps écoulé depuis le
1\ier janvier 1980 à minuit.}. Écrire un programme qui convertit un
nombre de secondes vers un format heures/minutes/secondes, puis
l'affiche.\\
\emph{Exemple : sur l'entrée 3665, l'affichage sera ``\cod{1h 1min 5s}''.}


\groupe{Lecture}

\newexot{Permutation circulaire}
Écrire un programme qui demande à l'utilisateur de saisir au clavier
les valeurs de trois variables \cod{v1}, \cod{v2} et \cod{v3} de
type \cod{entier}, permute de façon circulaire vers la droite le
contenu de ces variables et affiche à l'écran le résultat de cette
opération.\\
\emph{Exemple : si \cod{v1 = 4}, \cod{v2 = 5} et \cod{v3 = 1}, alors le programme devra afficher ``\cod{v1 = 1, v2 = 4, v3 = 5}''.}

\newexot{Conversion de températures}
Écrire un programme qui demande à l'utilisateur de saisir une
température en degrés Celsius, effectue la conversion de cette
température en degrés Fahrenheit et affiche le résultat.\\
\emph{Exemple : pour 20 C, le programme affichera ``\cod{68 F}''.}\\
{(\small La conversion s'effectue en utilisant la formule $F = ((9 \times C)/5) + 32$.)}

\newexo Écrire un programme qui à partir de trois notes d'un étudiant
et de trois coefficients calcule la moyenne de ces notes (pondérée par
les coefficients).

\newexo Écrire un programme qui lit le prix HT d’un article, le nombre d'articles et le
taux TVA, et qui fournit le prix total TTC correspondant.

\newexot{Un peu de géométrie} Écrire un programme qui demande les
coordonnées de deux points dans le plan, calcule la distance euclidienne entre ces deux points et affiche le résultat obtenu.

\newexo Écrire un programme qui demande de saisir l'année courante et
l'année de naissance de l'utilisateur et calcule son âge.\\
{\small Pour simplifier, on ne tiendra pas compte du mois et du jour de
naissance.}

\newexo Écrire un programme qui à partir d’une somme d'argent donnée,
affiche le nombre minimal de billets de 5 et 10\euro{} et le nombre de
pièces de 2 et 1\euro{} qui la compose.

{\small\emph{Question subsidiaire (plus difficile).} Pouvez-vous justifier
que la méthode employée (dite \emph{gloutonne}, consistant à utiliser un maximum de billets de dix, puis de billets de 5 sur la somme restante, puis de pièces de 2 de nouveau sur la somme restante, etc) est bien optimale en nombre de billets et pièces rendus ?
% Solution : Dans les éléments rendus sur une somme à rendre S de façon optimale, on a au plus 1 billet de 5 (sinon on pourrait rendre 1 de 10 à la place), 1 pièce de 1 (sinon pièce de 2) et 2 pièces de 2 (sinon billet de 5 + pièce de 1), mais pas tout ça à la fois (car 5+1+2*2=10 donc sinon billet de 10), si bien qu'avec les éléments {5,2,1} on ne forme qu'une somme d'au plus 9 dans la solution optimale et donc la somme formée par les billets de 10 dans la solution est bien S/10, ce qui est bien ce que rend la méthode proposée. La méthode est ensuite clairement optimale dans son rendu sur S%10 <= 9.

On pourra observer que cette méthode n'est en fait pas toujours
optimale\footnote{Pour
résoudre le problème dans le cas général, la méthode \emph{gloutonne}
ne fonctionne donc pas, il faut faire appel à une méthode plus
sophistiquée appelée \emph{programmation dynamique}.} : trouver un contre-exemple simple pour un système composé
cette fois de billets de 6\euro{} et de pièces de 4 et 1\euro{}. % Solution : 8 = 6 + 1 + 1 avec le glouton, mais 8 = 4 + 4
}


\groupe{Instructions conditionnelles}

\newexo Écrire un programme qui lit deux entiers et indique s'ils sont égaux ou pas.

\newexo Écrire un programme qui demande un entier et affiche si
celui-ci est positif, négatif ou nul.

\newexo À tout nombre réel $x$, on associe un nombre réel $y$ de la
façon suivante :

si $x < 2$, alors $y = 2x - 4$ ;

si $x \geq 2$, alors $y = 4 - 2x$.

Écrire un programme qui affiche le résultat d’une telle association.

\newexot{Calculs et affichage de réels}
Écrire un programme qui demande deux nombres réels à l'utilisateur ainsi qu'une opération de type addition/soustration/multiplication (représentée sous la forme d'un caractère \cod{'+'}, \cod{'-'} ou \cod{'*'})
et affiche leur somme, leur différence ou leur produit en fonction de l'opération demandée (et un message d'erreur pour tout autre caractère).

\newexo Écrire un programme qui calcule le maximum et le minimum de deux nombres
entiers.

\newexo Écrire un programme qui demande de saisir deux entiers et les affiche dans l’ordre
croissant.

Même exercice pour trois entiers. {\small\emph{Question subsidiaire (plus difficile).} Quel est dans ce
  cas le nombre minimal de comparaisons nécessaires ? Pouvez-vous le justifier ?}

\newexo Écrire un programme qui calcule le \emph{signe} ($-1$, $0$ ou $1$) du produit de deux
nombres entiers \emph{sans} calculer le produit lui-même (interdiction
d'écrire \cod{*}).

\newexo Écrire un programme qui demande à l'utilisateur de saisir le numéro d'un jour de la semaine (compris entre 1 et
7). Si le numéro du jour est valide, afficher le nom du jour correspondant, sinon afficher un message d'erreur.

\newexo Écrire un programme qui demande son nom à l'utilisateur (type \cod{chaine} pour une chaîne de caractères) et affiche le message ``\cod{Bonjour Mademoiselle \textit{nom}}'' si le nom donné se termine\footnote{Il est bien connu que tous les prénoms finissant par ``a'' sont féminins\ldots} par le caractère \texttt{'a'} {\small(on utilise la syntaxe \cod{nom[k]} pour récupérer le $k$+1\ieme caractère\footnote{La numérotation commençant à l'indice 0, \cod{nom[0]} est la première lettre de \cod{nom}.} de la chaîne \cod{nom}, et la fonction \cod{longueur(nom)} pour le nombre de lettres de \cod{nom})}, ``\cod{Bonjour Monsieur \textit{nom}}'' si le nom se termine\footnote{\ldots et que tous les prénoms finissant par ``o'' sont masculins.} par \texttt{'o'} et ``\cod{Bonjour \textit{nom}}'' sinon.

\newexot{Multiples} Écrire un programme qui indique si un entier \cod{N} donné en
entrée est multiple de 6, puis
si \cod{N} est multiple de 8, puis si \cod{N} est multiple de ces deux nombres à la fois.

\newexot{Années bissextiles}
Écrire un programme qui teste si une année est bissextile ou non.\\
{\small(Une année est bissextile si elle est divisible par 4 et elle
  n’est pas divisible par 100, ou si elle est divisible par 400.)}

\newexo Écrire un programme qui pour un temps donné (représenté sous
la forme ``\emph{heures minutes secondes}'') retourne le temps obtenu après avoir ajouté une seconde (sous la même représentation).

\newexo Écrire un programme qui compare deux dates (représentées
chacune par trois entiers sous la forme ``\emph{jour mois année}'').

\newexo Écrire un programme qui, étant donnés trois entiers \cod{a},
\cod{b} et \cod{x}, renvoie l'entier, parmi \cod{a} et \cod{b}, qui
est le plus proche de \cod{x}.\\
\emph{Exemple : Si \cod{a = 4}, \cod{b = 8}, alors, lorsque \cod{x =
    7}, le plus proche de \cod{x} est \cod{b} ; lorsque \cod{x = 5}, le plus proche
de \cod{x} est \cod{a}. Ne pas oublier le cas \cod{x = 6}.}

\newexot{Résolution de trinôme} Écrire un programme permettant de
saisir les coefficients $a$, $b$ et $c$, et calculant les solutions
réelles (s'il en existe) de
l'équation du second degré $ax^2 + bx + c = 0$.


\groupe{Un peu de logique}

\newexot{Calcul propositionnel}
$A$ et $B$ sont des propositions vraies, $X$ et $Y$ sont des propositions fausses. Quelles sont, parmi
les formules suivantes, celles qui sont vraies ?

\begin{enumerate}[$(a)$]
\item $\neg(A \vee B)$
\item $\neg A \vee \neg B$
\item $\neg B \vee \neg Y$
\item $\neg(B \wedge Y)$
\item $A \vee (X \wedge Y)$
\item $(A \vee X) \wedge Y$
\item $(A \vee X) \wedge (B \vee Y)$
\item $\neg(A \vee X) \wedge \neg(A \vee Y)$
\end{enumerate}

\newexot{Lois de De Morgan} Vérifier les équivalences logiques
suivantes.

$$\neg(X\vee Y)\equiv\neg X\wedge\neg Y$$
$$\neg(X\wedge Y)\equiv \neg X\vee \neg Y$$

\newexot{Associativité} Un opérateur logique binaire (à deux arguments) quelconque $\odot$ est
dit \emph{associatif} s'il vérifie l'équivalence logique suivante
($X$, $Y$ et $Z$ des variables propositionnelles) :
$$X\odot(Y\odot Z)\equiv (X\odot Y)\odot Z$$
Si $\odot$ est associatif, on peut écrire $X\odot Y\odot Z$ sans ambiguïté sur
l'interprétation de cette formule.

\begin{enumerate}[Q1.]
\item Vérifier que $\vee$ et $\wedge$ sont associatifs.
\item L'opérateur \emph{XOR}, noté $\oplus$ et défini par $X\oplus
  Y\overset{\Delta}{\equiv} (X\wedge \neg Y)\vee(\neg X \wedge Y)$, est-il associatif ?
\end{enumerate}

\newexot{Distributivité} Soient $\odot$ et $\boxdot$ deux opérateurs
logiques binaires quelconques. $\odot$ est dit \emph{distributif (à gauche)} sur
$\boxdot$ s'il vérifie l'équivalence logique suivante :
$$X\odot(Y\boxdot Z)\equiv(X\boxdot Y)\odot (X\boxdot Z)$$

$\vee$ est-il distributif sur $\wedge$ ? Et $\wedge$ sur $\vee$ ?

\newexot{Systèmes universels d'opérateurs logiques}\ 

Un ensemble
d'opérateurs logiques $S\subseteq\{\neg,\vee,\wedge,\oplus,\ldots\}$ est dit
\emph{universel} si toute formule du calcul propositionnel admet
une forme logiquement équivalente n'utilisant que les opérateurs de $S$.

\begin{enumerate}[Q1.]
\item Montrer que les systèmes $\{\neg,\vee\}$ et $\{\neg,\wedge\}$ sont
universels.
\item Le système $\{\vee,\wedge\}$ est-il universel ?
\item On définit l'opérateur logique binaire \emph{NAND (Non-ET)}, que l'on notera
 $\nand$, par $X\nand Y\overset{\Delta}{\equiv} \neg(X \wedge Y)$. Montrer
 que le système $\{\nand\}$, uniquement constitué de l'opérateur NAND,
 est universel.
\item On définit l'opérateur logique binaire \emph{NOR (Non-OU)}, que l'on notera
 $\nor$, par $X\nor Y\overset{\Delta}{\equiv} \neg(X \vee Y)$. Montrer
 que le système $\{\nor\}$, uniquement constitué de l'opérateur NOR,
 est universel.
\end{enumerate}

%%%%%%%  F  I  N  %%%%%%%%%%%%%%%
\end{document}
